
PROTEI HLR/HSS -- распределенная база данных, предназначенная для хранения пользовательских данных в сетях мобильных операторов стандартов GSM/UMTS/LTE.

PROTEI HLR/HSS содержит полную информацию абонентских профилей оператора, в том числе уникальный код SIM-карты, IMSI, телефонный номер, MSISDN, сведения о месте последней регистрации абонента, перечень доступных услуг и другие параметры.

Ключевым полем данных абонента в PROTEI HLR/HSS является <abbr title="International Mobile Subscriber Identity">IMSI</abbr> -- международный идентификатор мобильного абонента, который присваивается при подключении к мобильной сети оператора.

Основная функция PROTEI HLR/HSS состоит в контроле процесса перемещения мобильных абонентов путём:


* отправки данных об абоненте в VLR или SGSN при первом подключении абонента к сети;

* посредничества между GMSC или SMSC и VLR для обеспечения входящей связи или входящих текстовых сообщений;

* удаления данных об абоненте из VLR при выходе абонента из зоны его действия.
* 
Для реализации данных задач по каждому абоненту в PROTEI HLR/HSS хранится следующая информация:


* связка IMSI-MSISDN, статус абонента;

* текущее местоположение абонента, VLR и SGSN;

* CAMEL-профили абонента;

* GPRS-профиль для доступа абонента к пакетной сети передачи данных;

* дополнительные виды обслуживания, VAS, предоставленные абоненту.

Для аутентификации абонентов в PROTEI HLR/HSS реализован встроенный центр аутентификации AuC, Authentication Center.